\documentclass{beamer}
%比例[aspectratio=169]
\usepackage{ctex}
\usepackage{amsmath}
\usetheme{boadilla}
%标题
\author{王宏宇}
\title{2.5范数 2.6对角矩阵}

\date{\today}
\begin{document}
\begin{frame}
	\titlepage
\end{frame}
\begin{frame}{2.5 范数}
有时我们需要衡量一个向量的大小。在机器学习中，我们经常使用被称为\textbf{范数}（norm）的函数衡量向量大小。形式上，$L^p$范数定义如下
$$||\boldsymbol{x}||_p=((\sum_{i}|x_i|^p))^{\dfrac{1}{p}}$$
其中$p\in R, p>=1$
范数（包括$L^p$范数）是将向量映射到非负值的函数。直观上来说，向量 x 的
范数衡量从原点到点 x 的距离。更严格地说，范数是满足下列性质的任意函数：
\begin{itemize}
	\item $f(\boldsymbol{x})=0\Longrightarrow x=0$
	\item $f(\boldsymbol{x}+{y})\leq f(\boldsymbol{x})+f(\boldsymbol{y})$(\textbf{三角不等式})
	\item ${\forall}\alpha \in R,f(\alpha \boldsymbol{x})=|\alpha|f(\boldsymbol{x})$
\end{itemize}

\end{frame}
\begin{frame}{2.5 范数}
当 p = 2 时，$L^2$ 范数被称为\textbf{欧几里得范数（}Euclidean norm）。它表示从原点
出发到向量 x 确定的点的欧几里得距离。$L^2$范数在机器学习中出现地十分频繁，经常简化表示为$||\boldsymbol{x}||$ ，略去了下标 2。平方 $L^2$ 范数也经常用来衡量向量的大小，可以
简单地通过点积 $\boldsymbol{x}^T\boldsymbol{x}$计算。
平方 $L^2$ 范数在数学和计算上都比 $L^2$ 范数本身更方便。例如，平方 $L^2$ 范数对
$x$ 中每个元素的导数只取决于对应的元素，而 $L^2$ 范数对每个元素的导数却和整个向
量相关。但是在很多情况下，平方 $L^2$ 范数也可能不受欢迎，因为它在原点附近增长
得十分缓慢。在某些机器学习应用中，区分恰好是零的元素和非零但值很小的元素
是很重要的。在这些情况下，我们转而使用在各个位置斜率相同，同时保持简单的
数学形式的函数：$L^1$ 范数。$L^1$ 范数可以简化如下：
$$||\boldsymbol{x}||_1=\sum_{i}|x_i|$$
当机器学习问题中零和非零元素之间的差异非常重要时，通常会使用 $L^1$ 范数。每当
$x$中某个元素从 0 增加 $\epsilon$，对应的 $L^1$ 范数也会增加$\epsilon$。






\end{frame}


\begin{frame}{2.5 范数}
有时候我们会统计向量中非零元素的个数来衡量向量的大小。有些作者将这种
函数称为 “$L^0$范数’’，但是这个术语在数学意义上是不对的。向量的非零元素的数目
不是范数，因为对向量缩放 $\alpha$ 倍不会改变该向量非零元素的数目。因此，$L^1$ 范数经
常作为表示非零元素数目的替代函数。
另外一个经常在机器学习中出现的范数是 $L^{\infty}$ 范数，也被称为\textbf{ 最大范数}（max
norm）。这个范数表示向量中具有最大幅值的元素的绝对值：
$$||\boldsymbol{x}||_{\infty}=max_{i}|x_i|$$
有时候我们可能也希望衡量矩阵的大小。在深度学习中，最常见的做法是使
用\textbf{Frobenius 范数}（Frobenius norm），
$$||A||=\sqrt{\sum_{i,j}}A^2_{i,j}$$
\end{frame}
\begin{frame}{2.5 范数}
其类似于向量的 $L^2$ 范数。
两个向量的\textbf{点积}（dot product）可以用范数来表示。具体地，
$$x^Ty=||x||_2||y||_2cos\theta$$
其中 $\theta$表示$x$ 和$y$之间的夹角。
\end{frame}
\begin{frame}{2.6 特殊类型的矩阵和向量}
	有些特殊类型的矩阵和向量是特别有用的。
	
\textbf{对角矩阵}（diagonal matrix）只在主对角线上含有非零元素，其他位置都是零。(除了对角线以外其他位置都是零)
	形式上，矩阵 \textbf{D} 是对角矩阵，当且仅当对于所有的$i\neq j，D i,j = 0$。我们已经看到
	过一个对角矩阵：单位矩阵，对角元素全部是 1。我们用 $diag(\boldsymbol{v})$ 表示一个对角元素
	由向量 $v$ 中元素给定的对角方阵。对角矩阵受到关注的部分原因是对角矩阵的乘法
	计算很高效。计算乘法 $diag(\boldsymbol{v})\boldsymbol{x}$，我们只需要将 x 中的每个元素 $x_i$ 放大 $v_i$ 倍。换
	言之，$diag(\boldsymbol{v})\boldsymbol{x} = \boldsymbol{v}\boldsymbol{x}$ 。计算对角方阵的逆矩阵也很高效。对角方阵的逆矩阵存在，
	当且仅当对角元素都是非零值，在这种情况下，$diag(\boldsymbol{v}) ^{-1} = diag([1/v_1 ,...,1/v_n ] )^⊤$。
	在很多情况下，我们可以根据任意矩阵导出一些通用的机器学习算法；但通过将一
	些矩阵限制为对角矩阵，我们可以得到计算代价较低的（并且简明扼要的）算法。
\end{frame}
\begin{frame}{2.6 特殊类型的矩阵和向量}
	不是所有的对角矩阵都是方阵。长方形的矩阵也有可能是对角矩阵。非方阵的
	对角矩阵没有逆矩阵，但我们仍然可以高效地计算它们的乘法。对于一个长方形对
	角矩阵 $D$而言，乘法 $D\boldsymbol{x}$ 会涉及到 $\boldsymbol{x}$ 中每个元素的缩放，如果 $D$是瘦长型矩阵，
	那么在缩放后的末尾添加一些零；如果 $D$ 是胖宽型矩阵，那么在缩放后去掉最后一
	些元素。
	
\textbf{对称（symmetric）矩阵}是转置和自己相等的矩阵:
	$$A=A^T$$
	当某些不依赖参数顺序的双参数函数生成元素时，对称矩阵经常会出现。例如，如
	果 $A$是一个距离度量矩阵,$A_{i,j}$ 表示点 i 到点 j 的距离，那么$ A_{i.j} = A_{j,i}$ ，因为距
	离函数是对称的。
	
	度量矩阵：
	$$A= 
	\begin{pmatrix}
		(\boldsymbol{x_1},\boldsymbol{x_1}) & (\boldsymbol{x_1},\boldsymbol{x_2}) & \cdots &(\boldsymbol{x_1},\boldsymbol{x_n})\\
		(\boldsymbol{x_1},\boldsymbol{x_1}) & (\boldsymbol{x_2},\boldsymbol{x_2}) & \cdots&(\boldsymbol{x_2},\boldsymbol{x_n})\\
	\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
		(\boldsymbol{x_n},\boldsymbol{x_1}) & (\boldsymbol{x_n},\boldsymbol{x_2}) & \cdots&(\boldsymbol{x_n},\boldsymbol{x_n})\\
	\end{pmatrix}
	$$.
	
	
\end{frame}
\begin{frame}{2.6 特殊类型的矩阵和向量}
	\textbf{单位向量}（unit vector）是具有\textbf{单位范数}（unit norm）的向量：
	$$||x||_2=1.$$
	如果$\boldsymbol{x^T}\boldsymbol{y}=0$，那么向量$\boldsymbol{x}$ 和向量 $\boldsymbol{y}$ 互相正交（orthogonal）。如果两个向量都
	有非零范数($\boldsymbol{x}\neq \boldsymbol{0},\boldsymbol{y} \neq \boldsymbol{0}$)那么这两个向量之间的夹角是 90 度。在 $R^n$ 中，至多有 $n$个范数非
	零向量互相正交。如果这些向量不仅互相正交，并且范数都为 1，那么我们称它们
	是\textbf{标准正交（}orthonormal）。
\end{frame}
\begin{frame}{2.6 特殊类型的矩阵和向量}
	\textbf{正交矩阵}（orthogonal matrix）是指行向量和列向量是分别标准正交的方阵：
$$A^TA=AA^T=I.$$
	这意味着
	$$A^{-1}= A^T $$
	正定矩阵充要条件
	
	$$ A^*=A^T$$或者$$A^*=-A^T,$$即$$A_{ij}=a_{ij};A_{ij}=-a_{ij}(A \neq 0)$$
	
		所以正交矩阵受到关注是因为求逆计算代价小。我们需要注意正交矩阵的定义。违
	反直觉的是，正交矩阵的行向量不仅是正交的，还是标准正交的。对于行向量或列
	向量互相正交但不是标准正交的矩阵，没有对应的专有术语。
\end{frame}
\end{document}